\documentclass{scrreprt}
\usepackage{listings}
\usepackage{underscore}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[bookmarks=true]{hyperref}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english]{babel}
\usepackage{lineno}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{vhistory}
\usepackage{subfig}
\usepackage{float}
\usepackage[export]{adjustbox}
\hypersetup{
    %bookmarks=false,    % show bookmarks bar?
    pdftitle={Software Requirement Specification},    % title
    pdfauthor={Jean-Philippe Eisenbarth},                     % author
    pdfsubject={TeX and LaTeX},                        % subject of the document
    pdfkeywords={TeX, LaTeX, graphics, images}, % list of keywords
    colorlinks=true,       % false: boxed links; true: colored links
    linkcolor=blue,       % color of internal links
    citecolor=black,       % color of links to bibliography
    filecolor=black,        % color of file links
    urlcolor=blue,        % color of external links
    linktoc=page            % only page is linked
}%
\def\myversion{1.0}
\date{}

\usepackage{hyperref}

\fancypagestyle{plain}{
\fancyhf{}
\rhead{E5 - User Interfaces}
\lhead{Engenharia de Requisitos}
\lfoot{Faculdade de Ciências e Tecnologia}
\rfoot{\thepage}
}
\pagestyle{plain}
\modulolinenumbers[5]

\begin{document}

\begin{flushright}
    \thispagestyle{empty}
    \rule{16cm}{5pt}\vskip1cm
    \begin{bfseries}
        \Huge{ESPECIFICAÇÃO DE REQUISITOS\\ DE SOFTWARE}\\
        \vspace{1.0cm}
        \Large{para}\\
        \vspace{1.0cm}
        \LARGE{S3RRA -  Smart system for sensory responsivity regulation in autism}\\
        \vspace{1.0cm}
        \Huge{Entrega 5 - User Interfaces - V\myversion\\}
        \vspace{1.0cm}
    \end{bfseries}
\end{flushright}
\begin{flushleft}
    \begin{bfseries}
        \Large{Escrito por : \\
        1. André Silva (2018277921)\\
        2. João Cruz (2018288464)\\
        3. Mariana Loreto (2018280762)\\
        4. Mariana Marques (2018288500)\\
        5. Rita Fonseca (2018294751)\\
        Contacto: uc2018288464@student.uc.pt\\}
        \vspace{1.0cm}
        Submetido a: \\Professor Mário Zenha Rela\\
        \vspace{1.0cm}
        \end{bfseries}
\end{flushleft}
\begin{center}
\large{\today}
\end{center}

\begin{versionhistory}
  \vhEntry{0.1}{29.11.2021}{AS,JC}{Criar Template do documento}
  \vhEntry{0.2}{01.12.2021}{AS,MM}{Introdução e Preâmbulo}
  \vhEntry{0.3}{02.12.2021}{AS,ML,MM}{UEDs e UI Wireframes}
  \vhEntry{0.4}{03.12.2021}{AS,JC,ML,RF}{Lista de Usabilidades de Nielsen}
  \vhEntry{1.0}{04.12.2021}{AS,JC,ML,RF}{Walkthrough}
  \vhEntry{1.1}{04.12.2021}{JC,MM, RF}{Revisão}
  \vhEntry{1.2}{04.12.2021}{AS,ML}{Revisão Final}

\end{versionhistory}
\setcounter{page}{1}
\clearpage

\tableofcontents
\clearpage

\chapter{Preâmbulo}

\begin{linenumbers}
\hspace*{1em}A perturbação do espetro do autismo (PEA) consiste na presença de um desenvolvimento anormal da interação social, da comunicação e num reportório muito restrito de atividades e interesses. Além dessas características principais, cerca de 70 por cento dos indivíduos com esta perturbação sofrem de alterações de sensibilidade. Assim, a hipersensibilidade a determinados estímulos, por exemplo a grandes multidões, barulhos intensos, entre outros, despoleta uma reação adversa em pessoas do espectro do autismo, o que pode causar níveis de ansiedade muito elevados.\\
\hspace*{1em}O jogo S3RRA tem como objetivo auxiliar pessoas que estão inseridas no espetro do autismo e que revelam hipersensibilidade a certos estímulos. Este auxílio passa por incentivar os utilizadores a realizar tarefas enquanto são expostos a estímulos, de forma a criar habituação aos mesmos.\\
\hspace*{1em}Tendo em conta que cada um destes utilizadores tem um perfil clínico único, definido através de um \textit{setup} inicial, o jogo criará labirintos distintos com várias bifurcações, cada qual com um estímulo/conjunto de estímulos diferentes que afetam o mesmo. Durante cada nível, os sinais vitais do utilizador serão medidos e analisados, sendo acompanhado por um(a) profissional de saúde, e numa segunda fase por um cuidador/familiar.\\
\hspace*{1em}Nesta fase do projeto, pretendemos começar a desenhar e elaborar a \textit{interface} do jogo S3RRA. Para isso começou-se por agrupar as áreas de foco através de um diagrama de User Experience Design (UED), e seguiu-se com a criação do \textit{user-interface wireframes} iniciais do projeto. Por fim, verificou-se a \textit{checklist} de usabilidade de Nielsen e efetuou-se um \textit{cognitive walkthrough} com um utilizador externo.\\
\hspace*{1em} O repositório com todos os documentos encontra-se em: \url{https://gitlab.com/JotaCruz20/s3rra_ereq_2021} \\
\end{linenumbers}


\chapter{Funcionalidades}
\begin{linenumbers}
\hspace*{1em} Neste User Experience Design encontram-se representadas as \textit{main focus areas} do  sistema e as ligações entre as mesmas. Estas áreas serão posteriormente convertidas em ecrãs na secção dos wireframes. O sistema terá então 4 \textit{main focus areas}.\\
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{images/UED.pdf}
    \caption{User Experience Design}
    \label{fig:mesh1}
\end{figure}
\hspace*{1em}O fluxo começa no menu inicial [1], que contém botões de criação de conta e login, bem como um botão para sair do jogo, onde o fluxo acaba. Esta \textit{focus area} oferece dois caminhos para prosseguir: O de criação do perfil do utilizador [2], com configuração de estimulos[11], ao qual se segue um tutorial [3] do funcionamento geral do jogo; e o login [4], para os utilizadores que já tenham conta. A \textit{focus area} [2] permite que seja atribuída uma palavra-passe tanto ao cuidador como ao profissional de saúde, de forma a garantir o acompanhamento do paciente enquanto joga, e que estes sejam distinguidos aquando do login. Desta forma, assume-se que o paciente não terá acesso a estas passwords.\\

\hspace*{1em} Depois de realizada a autenticação é possível aceder à segunda \textit{main focus area}, o menu principal[5]. A partir daqui é possível aceder às definições[10] onde podem ser alterados todos os dados da conta (incluindo estímulos selecionados [11]), rever o tutorial [3] se necessário e fazer \textit{logout}. É a partir desta \textit{focus area} que se inicia o jogo.\\

\hspace*{1em} A área de jogo [6] será onde o jogo em si aconterá. Durante o jogo, o utilizador terá sempre a possibilidade de consultar as instruções do nível, ver a sua coleção de puzzles, bem como pausar. Aí passar-se-á à \textit{focus area} da pausa [9], onde é possível retomar o nível, recomeçá-lo ou mesmo parar de jogar, voltando ao menu principal. É também permitido aceder às definições. À medida que se vence/falha um nível, é passado para a área de fim de nível [8], onde podem ser vistos o resultado obtido e a recompensa (peças de puzzle) do nível, e acedidas as definições [10]. \\

\hspace*{1em} Por fim e não menos importante, há uma área onde é possível consultar e utilizar as peças obtidas como recompensa por passar níveis para construir um puzzle [7].\\


\end{linenumbers}

\chapter{User-interface wireframes}
\begin{linenumbers}

\hspace*{1em} O jogo abre no menu inicial (figura \ref{fig:wf1}), onde é possível o paciente selecionar três opções: login, criar conta e sair. Caso pretenta sair, o jogo é fechado. \\
\hspace*{1em} Se este selecionar a opção "login", é direcionado para a página apropriada, como se pode ver na figura \ref{fig:wf2}. No caso de falha, é apresentada uma mensagem de erro. \\
\hspace*{1em} No caso de pretender criar conta, é levado para o menu apresentado na figura \ref{fig:wf3}. É possível ter vários cuidadores para um paciente, sendo que estes são adicionados através do botão "adicionar cuidador".

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth, frame]{images/wireframes/menu_principal-c6c9f.png}
    \caption{Menu inicial do jogo}
    \label{fig:wf1}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1.1\textwidth]{images/wireframes/Imagem1.png}
    \caption{(a) Menu de login de paciente; (b) Mensagem de erro se dados incorretos}
    \label{fig:wf2}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.75\textwidth, frame]{images/wireframes/CriaçãoPerfil-c2228.png}
    \caption{Página de criação de conta}
    \label{fig:wf3}
\end{figure}

\hspace*{1em} Após inserir todos os dados necessários à criação do perfil, o paciente confirma os dados e é redirecionado para a página de selecção de estímulos, na figura \ref{fig:wf4} (a) e, após selecionar todos os estímulos que causem reações adversas, o tutorial inicial (figura \ref{fig:wf4} (b)), no qual se pode avançar nas instruções ou saltá-las. \\
\hspace*{1em} Após o tutorial ou, no caso de ter efetuado o login (\ref{fig:wf2}), o paciente entra no menu principal, que corresponde à figura \ref{fig:wf5}. \\

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1.1\textwidth]{images/wireframes/Imagem6.png}
    \caption{(a) Menu de seleção de estímulos; (b) Tutorial inicial}
    \label{fig:wf4}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth, frame]{images/wireframes/inicial-74fcd.png}
    \caption{Menu principal}
    \label{fig:wf5}
\end{figure}

\hspace*{1em} A partir deste menu, é possível jogar, aceder ao tutorial ou às definições ou logout. \\
\hspace*{1em} Se o paciente escolher jogar, será redirecionado para um ecrã como o da figura \ref{fig:wf7_2} (a), onde estarão disponíveis as opções de pausa (\ref{fig:wf7_2} (b)), ajuda e, no canto superior esquerdo, a opção que corresponde a um ecrã de puzzle, a figura \ref{fig:wf6}. \\ 
\hspace*{1em} O tutorial corresponde à figura \ref{fig:wf7} (b).\\
\hspace*{1em} Se, por outro lado, este pretender alterar as definições, é-lhe apresentado o menu \ref{fig:wf6} (a). A imagem \ref{fig:wf6} (b) corresponde à opção "mudar palete de cores". É possível aceder a este menu sempre que existir o ícone das definições no canto inferior direito.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1.1\textwidth]{images/wireframes/Imagem7_2.png}
    \caption{(a) Ecrã de jogo; (b) Menu de pausa}
    \label{fig:wf7_2}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth, frame]{images/wireframes/jogo_puzzle-4f4d8.png}
    \caption{Ecrã para construção do puzzle}
    \label{fig:wf7}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1.1\textwidth]{images/wireframes/Imagem3_1.png}
    \caption{(a) Definições; (b) Mudança da palete de cores}
    \label{fig:wf6}
\end{figure}

\hspace*{1em} O paciente pode terminar o nível com ou sem sucesso e, dependendo do seu resultado, é-lhe apresentado o ecrã \ref{fig:wf8} (a) ou (b), onde pode visualizar as estrelas obtidas e, no caso de ter terminado o nível, as peças de puzzle obtidas. Por fim, existe um botão que, dependendo do contexto, pode corresponder a continuar para o nível seguinte ou recomeçar o nível em que se encontra. 

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1.1\textwidth]{images/wireframes/Imagem4.png}
    \caption{(a) Sucesso; (b) Insucesso}
    \label{fig:wf8}
\end{figure}
\end{linenumbers}


\chapter{Checklist de usabilidade de Nielsen}
\begin{linenumbers}
\hspace*{1em} Das interfaces selecionou-se então o Menu Principal, o Ecrã de Jogo e o Ecrã do Puzzle para fazer a checklist de usabilidade de Nielson. 
\end{linenumbers}
\section{Interface 1: Menu Principal}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth, frame]{images/wireframes/inicial-74fcd.png}
    \caption{Menu principal}
    \label{fig:menuPrincipal}
\end{figure}
\begin{linenumbers}
    \begin{itemize}
       \item Simple and natural dialogue
       \begin{itemize}
         \item Todos os botões têm instruções diretas e claras, pelo que o resultado ao carregar em cada um destes botões será sempre o esperado;
        \end{itemize}
        \item Speak the user's language
       \begin{itemize}
         \item Nas instruções foram usados termos comuns do dia a dia, de maneira a que todos os utilizadores consigam entender o que fazer;
        \end{itemize}
        \item Minimize user memory load
       \begin{itemize}
         \item O utilizador só tem de clicar em botões para aceder a outros ecrãs;
        \end{itemize}
        \item Consistency
       \begin{itemize}
         \item O menu nunca muda e todos os botões têm sempre o mesmo comportamento;
        \end{itemize}
        \item Feedback
       \begin{itemize}
         \item O utilizador ao clicar num dos botões vai ser levado para a página que selecionou;
        \end{itemize}
        \item Clearly marked exits
       \begin{itemize}
         \item O utilizador pode sair da conta facilmente, através do botão de Logout;
        \end{itemize}
        \item Shortcuts
       \begin{itemize}
         \item Não existem shortcuts no menu;
        \end{itemize}
        \item Good error messages
       \begin{itemize}
         \item 
         \begin{figure}[H]
            \centering
            \includegraphics[width=1\textwidth, frame]{images/wireframes/Erro_de_conexão-bc824.png}
            \caption{Menu principal com mensagem de erro}
            \label{fig:menuErro}
        \end{figure}
         Todos os erros terão um \textit{pop-up} apropriado com uma mensagem a explicar o que o causou;
        \end{itemize}
        \item Prevent errors
       \begin{itemize}
         \item Os únicos erros possíveis serão os de conexão;
        \end{itemize}
        \item Help and Documentation
       \begin{itemize}
         \item O botão do tutorial leva o utilizador para uma página onde poderá tirar as suas duvidas; 
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{linenumbers}

\section{Interface 2: Ecrã de Jogo}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1.1\textwidth, frame]{images/wireframes/jogo.png}
    \caption{Ecrã de jogo}
    \label{fig:wf9}
\end{figure}
\begin{linenumbers}
\begin{itemize}
       \item Simple and natural dialogue
       \begin{itemize}
         \item Todas as ações estão explícitas nos respetivos botões, pelo que em qualquer um deles o utilizador terá a resposta esperada.
        \end{itemize}
        \item Speak the user's language
       \begin{itemize}
         \item As instruções do ecrã encontram-se implícitas nos botões e são de senso comum, isto é, qualquer utilizador será capaz de os interpretar, bem como as ações subjacentes a eles.
        \end{itemize}
        \item Minimize user memory load
       \begin{itemize}
         \item O utilizador não tem que fazer grandes \emph{inputs} no ecrã, basta carregar nos botões pretendidos.
        \end{itemize}
        \item Consistency
       \begin{itemize}
         \item Em todos os cenários diferentes que um jogo poderá ter, os botões serão sempre os mesmos com os mesmos resultados na mesma localização do ecrã.
        \end{itemize}
        \item Feedback
       \begin{itemize}
         \item A cada interação que o utilizador tiver com o ecrã este irá reagir de acordo com o esperado.
         \item Por exemplo, no cenário apresentado na Figura \ref{fig:wf9}, ao clicar numa flor para a apanhar esta irá desaparecer, e a soma de flores apanhadas será atualizada.
        \end{itemize}
        \item Clearly marked exits
       \begin{itemize}
         \item O jogador poderá sair do jogo facilmente clicando no botão de pausa.
        \end{itemize}
        \item Shortcuts
       \begin{itemize}
         \item Não existem \emph{shortcuts} no ecrã de jogo.
        \end{itemize}
        \item Good error messages
       \begin{itemize}
         \item Todos os erros que poderão vir a ocorrer terão um \emph{pop-up} associado a explicar de forma clara e simples o que aconteceu.
        \end{itemize}
        \item Prevent errors
       \begin{itemize}
         \item O único erro possível de ocorrer será falta de ligação a uma rede (figura \ref{fig:menuErro}).
        \end{itemize}
        \item Help and Documentation
       \begin{itemize}
         \item Caso seja necessário, o utilizador terá um botão de ajuda específico ao ecrã.
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{linenumbers}

\section{Interface 3: Puzzle}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1.1\textwidth, frame]{images/wireframes/jogo_puzzle-4f4d8.png}
    \caption{Ecrã do Puzzle}
    \label{fig:wf10}
\end{figure}
\begin{linenumbers}
\begin{itemize}
       \item Simple and natural dialogue
       \begin{itemize}
         \item Não há dialogo e portanto este item não se aplica.
        \end{itemize}
        \item Speak the user's language
       \begin{itemize}
         \item Todos as interações e mudanças para outro menu são feitas através da utilização de simbolos comuns a muitas aplicações como o simbolo da ajuda(?).
        \end{itemize}
        \item Minimize user memory load
       \begin{itemize}
         \item O utilizador não tem que fazer grandes \emph{inputs} no ecrã, basta carregar nos botões pretendidos.
        \end{itemize}
        \item Consistency
       \begin{itemize}
         \item Os botões têm sempre o mesmo comportamento. O botão de pausa redireciona para o menu de pausa, a ajuda mostra uma dica sobre o puzzle, o voltar atrás volta sempre ao ecrã de jogo. Arrastar a peças para o puzzle tem sempre o mesmo efeito.
        \end{itemize}
        \item Feedback
       \begin{itemize}
         \item \begin{figure}[H]
            \centering
            \includegraphics[width=1\textwidth, frame]{images/wireframes/puzzleCompleto.png}
            \caption{Ecrã para construção do puzzle}
            \label{fig:wf20}
        \end{figure}
         Se o user completar o puzzle deverá aparecer uma mensagem que o informa que o puzzle foi completo e guardado.
        \end{itemize}
        \item Clearly marked exits
       \begin{itemize}
         \item Há sempre um botão de voltar atrás e até um botão de acesso ao menu de pausa que permite que o utilizador saia deste ecrã facilmente.
        \end{itemize}
        \item Shortcuts
       \begin{itemize}
         \item Não é aplicável ao sistema.
        \end{itemize}
        \item Good error messages
       \begin{itemize}
         \item
         Todos os erros terão um \textit{pop-up} apropriado com uma mensagem a explicar o que o causou;
        \end{itemize}
        \item Prevent errors
       \begin{itemize}
         \item O único erro esperado seria uma má conexão à rede (figura \ref{fig:menuErro}).
        \end{itemize}
        \item Help and Documentation
       \begin{itemize}
         \item Caso seja necessário, o utilizador terá um botão para o ajudar com instruções relativas ao puzzle.
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{linenumbers}

\chapter{Walkthrough cognitivo}
\begin{linenumbers}

\hspace*{1em} Para avaliar a usabilidade do jogo S3RRA foi executado um cognitive walkthough com um invíduo externo à equipa. Assim, foram escolhidas três \textit{focus areas} que contém as tarefas mais importantes do sistema a desenvolver: Puzzle [7]; Jogo [6] e Definições [10].
Desta forma, definiu-se como tarefas mais relevantes: Colocar peça de puzzle; Pausar o jogo; Alterar estímulo.

\end{linenumbers}

\section{Focus Area 1: Puzzle}
\begin{linenumbers}

\hspace*{1em} A tarefa escolhida para esta \textit{focus area} é colocar uma peça do puzzle. Assumindo que o utilizador já tem peças disponíveis, recolhidas previamente.

\end{linenumbers}
\subsection{Jornada do utilizador}
\begin{linenumbers}
 \begin{enumerate}
       \item Acede ao Menu Principal;
       \item Seleciona a opção "Jogar";
       \item Pressiona o botão de "Puzzle";
       \item Seleciona a peça disponível no fundo do ecrã;
       \item Arrasta a peça para o local correto;
 \end{enumerate}
 \end{linenumbers}
\subsection{Resultado}
\begin{linenumbers}

\hspace*{1em} Através do Menu Principal [5] o utilizador teve facilidade em perceber que deveria selecionar a opção "Jogar" que o direcionou para o jogo [6]. Neste ecrã, carregou no botão com uma peça de puzzle, que o levou ao ecrã que contém a galeria de puzzles [7]. Aqui, percebeu que bastava selecionar a peça desejada e arrastar para a posição correta, que esta ficava presa no lugar. 

\end{linenumbers}

\section{Focus Area 2: Ecrã de Jogo}
\begin{linenumbers}

\hspace*{1em} A tarefa escolhida para esta \textit{focus area} foi pausar o jogo. Segue a sua jornada até completar a tarefa.

\end{linenumbers}

\subsection{Jornada do utilizador}
\begin{linenumbers}
 \begin{enumerate}
       \item Acede ao Menu Principal;
       \item Seleciona a opção "Jogar";
       \item Pressiona o botão de "Pausa";
   \end{enumerate}
\end{linenumbers}
\subsection{Resultado}
\begin{linenumbers}
\hspace*{1em} Após ter ido para o ecrã de Jogo [6] a partir do Menu Principal [5], o utilizador conseguiu facilmente pausar o mesmo a partir do respetivo botão, o que o levou para o menu de Pausa [9]. Esta ação fez com que o jogo parasse, saindo do respetivo ecrã, e mostrando ao utilizador o resultado esperado.
\end{linenumbers}

\section{Focus Area 3: Definições}
\begin{linenumbers}

\hspace*{1em} A tarefa escolhida para esta \textit{focus area} foi a alteração de estímulos.

\end{linenumbers}

\subsection{Jornada do utilizador}
\begin{linenumbers}
 \begin{enumerate}
       \item Acede ao Menu Principal
       \item Seleciona a opção "definições";
       \item Seleciona a opção "alterar estímulos";
       \item Seleciona o estímulo nº 1. através da check box;
       \item Pressiona o botão "confirmar"; 
   \end{enumerate}
\end{linenumbers}
\subsection{Resultado}
\begin{linenumbers}
\hspace*{1em} Através do Menu Principal o utilizador percebeu facilmente que deveria selecionar a opção "Definições". Neste ecrã, conseguiu selecionar "alterar estímulos" e por fim selecionou o primeiro estímulo. Depois de guardar, ao voltar à opção "alterar o estímulo", o estimulo Nº 1 manteve-se selecionado. Para além disso, quando foi jogar esse estímulo foi aplicado durante o nível como esperado pelo utilizador. 

\end{linenumbers}
\end{document}